\section{考察}

\subsection{有効電力と電流の関係}
図 4、5及び式(1)より、有効電力は電圧と力率が一定の場合電流と比例の関係にあることが考えられる。
\
\subsection{有効電力と力率の関係}
%設定力率が低いときに流している電流の量が少ないと、計測される力率が設定している力率より大きくなる。(結果に記述するべき)%
結果の図 2、3の低力率かつ、低電流の範囲を観察すると、力率が設定した力率よりも、高くなっていることがわかる。\

インダクタの場合では\weq{inductor}より、インダクタを通過する電流の変化量が減少するとインダクタに発生する磁束の変化量も減少する。インダクタによる無効電力は、電流が磁束に変化し再び電流となり回路に戻るため発生する電力(平均すると消費していない電力)であるため、インダクタに流す電流が少ないときには\weq{inductor}により発生する磁束が少ない。従って電流が少ないと、インダクタで発生する無効電力が少なくなる。設定力率はリアクタンスに供給する電流の割合であるため、設定力率が低い(リアクタンスへ流す電流の割合が多い)と、この現象の影響を受けやすくなるので、設定力率より高い力率が測定されていたものと考えられる。\

キャパシタの場合は\weq{capcuurent_result}より、電流と無効電力の間に比例の関係がある。したがって、電流が少なくすると無効電力も少なくなる。無効電力が少ないということは力率が高いということである。インダクタと同様に、設定力率が低いときには、電流が低くなり、設定力率より高い力率が測定されたと考えられる。

\subsection{低力率用電力計による測定}
普通力率計での電流と電力の関係の結果である図 4、5の0.2[A]-0.4[A]までの範囲に着目すると、有効電力の値が比例の値よりも高いことが読み取れる。そこの範囲で何が起こっているかを知るために低力率でより正確な電力の値を計測できる低力率用電力計を用いて観測した。\

その結果である図8、9の低電流の値を見てみると、普通力率計と同じ現象が読み取れた。これにより、この現象は機器による誤差ではないことがわかる。
この現象が起こる原因として、有効電力と力率の関係でも述べたように、設定力率が低いかつ電流が少ないときには力率が高くなる。これにより、有効電力も高くなっているのだと考えられる。

\subsection{その他}
リアクタンスをキャパシタに変更し、力率を1.0で計測を行ったときに遅れ力率が発生していた。これは、配線により発生した寄生インダクタンスによるリアクタンスの影響を受けたものと考えられる。また、力率設定が1.0以下の場合において影響を受けていないのはキャパシタ成分がインダクタ成分より大きくなったからと考えられる。
\section{結論}
今回の実験により、計測機器の結線方法や読み方を理解することができた。

\section{参考文献}
平井紀光（2011）『やくにたつ電磁気学』 ムイスリ出版